\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\title{Esercizi di Probabilità e Statisticas}
\author{Giacomo Zanatta}
\renewcommand*\contentsname{Indice}
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Probabilità elementare}
\begin{enumerate}
\item Da un’indagine svolta presso una certa azienda di ICT è emerso che il 10\% dei
dipendenti sa programmare in Fortran, il 20\% in C++, il 5\% in Java. Inoltre il
5\% sa usare Fortran e C++, il 3\% Fortran e Java, il 2\% Java e C++ e l’1\% sa
programmare in tutti e tre i linguaggi. Scegliendo a caso un dipendente, qual è la
probabilità che usi solo C++? E che programmi in Fortran e Java ma non in C++? \\ \\
\emph{\underline{SOLUZIONE:}\\
Abbiamo che:\\ \\
$P(F) = 0.1$ \\
$P(C) = 0.2$\\
$P(J) = 0.05$ \\
${P({F}\cap{C})}=0.05$\\
${P({F}\cap{J})}=0.03$\\
${P({C}\cap{J})}=0.02$\\
${P({C}\cap{J}\cap{F})}=0.01$\\ \\
Per rispondere alla prima domanda, possiamo scomporre C, ossia l'insieme dei dipendenti che programmano in C++, in:\\
$C = {A}\cup{({C}\cap{J})}\cup{({C}\cap{F})}  $ \\
Dove A è l'insieme dei programmatori che sanno solo il C++, ${C}\cap{J}$ è l'insieme dei programmatori che programmano in C++ e Java e ${C}\cap{F}$ è l'insieme dei programmatori che programmano in C++ e Fortran.\\
Possiamo scrivere tutto usando le probabilità:\\
$P(C) = P(A)+P({C}\cap{F})+P({C}\cap{J})-P({C}\cap{J}\cap{F})$
A noi serve P(A):\\
$P(A) = P(C)-P({C}\cap{F})-P({C}\cap{J})+P({C}\cap{J}\cap{F}) = \\=0.2-0.05-0.02+0.01=0.14$\\
Per il punto 2 (probabilità che programmi in Fortran e Java ma non in C++) il procedimento è simile: definiamo l'insieme dei programmatori che conoscono Fortran e Java come\\
${J}\cap{F} = {B}\cup{({J}\cap{F}\cap{C}})$\\
Dove B è l'insieme dei programmatori che conoscono Java e Fortran, ma non C++.\\
Quindi,passando alle probabilità:\\
$P(B) = P({J}\cap{F})-P({J}\cap{F}\cap{C})=0.03-0.01 = 0.02$\\
}
\item Da un’urna contenente 6 palline numerate da 1 a 6, se ne estraggono due con reinserimento.
Descrivere uno spazio campionario per l’esperimento e calcolare la probabilità
che la somma dei numeri sulle palline estratte\\
a) sia 7 o 8?\\
b) sia 7 ottenuto con 2 seguito da 5?\\
c) sia 7 o 11? \\
d) sia maggiore di 7?
Ripetere l’esercizio nel caso in cui l’estrazione avvenga senza reinserimento.\\
\emph{\underline{SOLUZIONE:}\\ \\
a) Dobbiamo fare 2 estrazioni senza reinserimento, quindi il nostro spazio campionario sarà composto da 36 elementi.\\
Possiamo ottenere un 7 in 6 modi diversi (1,6 - 2,5 - 3,4 - 4,3 - 5,2 - 6,1) e un 8 in 5 modi diversi (2,6 - 3,5 - 4,4 - 5,3 - 6,2). Quindi per ottenere P(A):\\
$P(A) = \frac{6+5}{36} = \frac{11}{36}$.\\
b) La probabilità di ottenere un 7 pescando un 2 seguito da un 5 è di $\frac{1}{36}$. Questo perchè esiste una sola possibilità di ottenere un 7 secondo questa modalità.
c) Sia 7 o 11: Sappiamo già che possiamo ottenere 7 in 6 modi diversi. Per ottenere 11, invece, è è possibile farlo in 2 modi diversi. (6,5 - 5,6). Quindi:\\
$P(C) = \frac{6+2}{36} = \frac{2}{9}$ \\
d) Dobbiamo considerare la probabilità che la somma dei numeri sia 8,9,10,11 o 12:\\
8: otteniamo 8 in 5 modi diversi.\\
9: otteniamo 9 in 4 modi diversi (3,6 - 4,5 - 6,3 - 5,4)\\
10: otteniamo 10 in 3 modi diversi (4,6 - 5,5 - 6,4)\\
11: otteniamo 11 in 2 modi diversi.\\
12: otteniamo 12 in 1 modo (6,6).\\
Quindi: $P(D) = \frac{5+4+3+2+1}{36} = \frac{5}{12}$ \\ \\
Consideriamo ora il caso in cui l'estrazione avvenga senza reinserimento:\\
Dobbiamo stare attenti al nostro spazio campionario. In questo caso, non ci saranno più 36 elementi, ma solo 30 (6*5). per la seconda estrazione sarà 5 perchè abbiamo tolto una pallina.\\
a) Otteniamo un 7 in 6 modi diversi, un 8 in 4 modi diversi (non si conta più il caso in cui i 2 numeri sono uguali). Quindi $P(A) = \frac{10}{30} = \frac{1}{30}$.\\
b) In questo caso, $P(B)=\frac{1}{30}$.\\
c) Il numero di modalità con le quali otteniamo 7 o 11 non cambia. $P(C)={8}{30}={4}{15}$.\\
d) 8: 4 modi diversi.\\
9: 4 modi diversi.\\
10: 2 modi diversi.\\
11: 2 modi diversi.\\
12: 0 modi diversi. 12 può essere ottenuto solo da 6,6 e non è possibile nel caso di estrazioni senza reinserimento.\\
$P(D)=\frac{12}{30}=\frac{2}{5}$.
}
\item Un’urna contiene due palle nere e una rossa. Una seconda urna ne contiene una
bianca e due rosse. Si estrae a caso una palla da ciascuna urna.\\
a) Descrivere uno spazio campionario per quest’esperimento.\\
b) Descrivere il corrispondente spazio degli eventi.\\
c) Qual è la probabilità che entrambe le palline siano dello stesso colore?\\
d) E che siano di colore diverso?\\
\emph{\underline{SOLUZIONE:}\\ \\
a) Il nostro spazio campionario (insieme che rappresenta i possibili risultati di un fenomeno aleatorio) sarà composto quindi da tutte le possibili estrazioni: avremo quindi 9 possibili estrazioni.\\
b) Lo spazio degli eventi: un evento è un sottoinsieme A dello spazio campionario.\\
c) Probabilità che entrambe le palline siano dello stesso colore: ci saranno 2 possibili eventi che soddisfano questa condizione: dobbiamo pescare una pallina rossa dall'urna 1 e una dall'urna 2. Ci sono due palline rosse nell'urna 1, quindi avremo 2 possibili estrazioni: $(R_1, R - R_2, R)$. Quindi la soluzione è $\frac{2}{9}$. \\
d) Probabilità che le palline siano di colore diverso: Possiamo prendere l'evento certo e sottrarre da questo l'evento (c). Otteniamo quindi: $1-\frac{2}{9} = \frac{7}{9}$. \\
}
\item Un esperimento consiste nel chiedere a tre signore, scelte casualmente, se sono iscritte
ad un social network .\\
a) Elencare gli elementi dello spazio campionario, usando le lettere Y per sì e N
per no.\\
b) Elencare gli elementi di $\Omega$ corrispondenti all’evento E =“almeno due donne sono
iscritte ad un social network”.\\
c) Definire l’evento i cui elementi sono:
\{(Y, Y, Y ), (N, Y, Y ), (Y, Y, N ), (N, Y, N )\}.\\
\emph{\underline{SOLUZIONE:}\\ \\
a) Spazio campionario: $\Omega=\{(Y,Y,Y),(Y,Y,N),(Y,N,Y),(Y,N,N),(N,Y,Y),\\(N,Y,N), (N,N,Y), (N,N,N)\}$.\\
b) Evento E="almeno 2 donne sono iscritte ad un social Network":\\
$E=\{(Y,Y,Y), (Y,Y,N),(Y,N,Y), (N,Y,Y) \}$ \\
c) È l'evento F="al massimo 1 donna non è iscritta ad un social network".\\
}
\item Un mazzo da 40 carte viene distribuito fra 4 giocatori. Fissato un giocatore, calcolare:\\
a) la probabilità che abbia 4 Assi\\ 
b) che abbia almeno una carta di denari\\
c) che abbia non più di 2 Assi\\
\emph{\underline{SOLUZIONE:}\\ \\
Il nostro spazio campionario è dato da tutte le possibili combinazioni di 40 elementi (40 carte) presi 10 alla volta (ogni giocatore ha 10 carte):\\
$|\Omega| = {40}\choose{10}$
a) la probabilità che il giocatore prefissato abbia tutti e 4 gli assi è data da:\\
$P(A) = \frac{{{4}\choose{4}} * {{6}\choose{36}}}{|\Omega|}$.  La prima combinazione mi dice in quanti possibili modi posso formare gruppi da 4 con i 4 assi che ho a disposizione. La seconda mi dice il numero di combinazioni in cui è possibile ottenere le 6 carte rimanenti tra le 36 restanti.\\
$P(A)=0.002298$\\
b) Che abbia almeno 1 carta di denari: possiamo calcolarlo semplicemente calcolando la probabilità che il giocatore non abbia nessuna carta di denari, P(N)=$\frac{{{10}\choose{30}}}{{{40}\choose{30}}}$, e calcolando l'evento opposto di questo evento. \\
Quindi, $P(B) = 1 - P(N) = 0.9645554$\\
c) Che abbia non più di 2 assi: sommiamo le probabilità che abbia 0, 1 e 2 assi:\\
$P(C) = \frac{{{4}\choose{0}}*{{36}\choose{10}}+{{4}\choose{1}}*{{36}\choose{9}}+{{4}\choose{2}}*{{36}\choose{8}}}{{{40}\choose{10}}}=0.4466$
}
\end{enumerate}
\end{document}